---
title: 00-JavaSE基础-Day09-【继承、super、this、抽象类】
date: 2019-07-29 
tags: 00-JavaSE基础
---

**继承、super、this、抽象类**

<!--more-->

### 任务背景

Java基础学习，三大特性之一的继承

### 任务要求

1. 能够解释类名作为参数和返回值类型
2. 能够写出类的继承格式
3. 能够说出继承的特点
4. 能够说出子类调用父类的成员特点
5. 能够说出方法重写的概念
6. 能够说出super可以解决的问题
7. 描述抽象方法的概念
8. 写出抽象类的格式
9. 写出抽象方法的格式
10. 能够说出父类抽象方法的存在意义
11. 能够完成发红包案例的代码逻辑


### 任务分解

**继承**

- 概述
- 格式
- 继承后特点--成员变量
- 继承后特点--成员方法
- 继承后特点--构造方法
- super和this
- 继承的特点

**抽象类**

- 概述
- abstract使用格式
- 注意事项

**继承的综合案例**

- 群主发红包

### 知识储备

#### 继承

##### 概述

**由来**

多个类中存在相同属性和行为时，将这些相同内容抽取到单独的一个类中，那么多个类无需再定义这些属性和行为，只要继承那一个类即可。
如图所示：
{% fi day09/继承001.png, Alt text, Title text, 60% %}

其中，多个类可以称为**子类**，单独那一个称为**父类**、**超类**或者**基类**。

继承描述的是事物之间的所属关系，这种关系是：`is-a`的关系。例如，图中兔子属于食草动物，食草动物属于动物。可见，父类更通用，子类更具体。我们通过继承，可以使多种事物之间形成一种关系体系。

**定义**

- 继承：就是子类继承父类的**属性**和**行为**，使得子类对象具有与父类相同的属性、相同的行为。子类可以直接访问父类中的**非私有**的属性和行为。

**好处**

1. 提高了代码的复用性。
2. 类与类之间产生了关系，是多态的前提。

##### 继承的格式

通过`extends`关键字，可以声明一个子类继承另外一个父类，定义格式如下：
```java
class 父类 {
    ...
}
class 子类 extends 父类{
    ...
}
```

继承演示，代码如下：

```java
package Demo01;

/*
定义员工类Employee，作为父类
 */
class Employee {
    String name;//定义name属性
    //定义员工的工作方法
    public void work() {
        System.out.println("尽心尽力地工作！");
    }
}
/*
定义讲师类Teacher  继承 员工类Employee
 */
class Teacher extends Employee {
    //定义一个打印name的方法
    public void printName() {
        System.out.println("name:" + name);
    }
}

/*
定义测试类
 */
public class ExtendDemo01 {
    public static void main(String[] args) {
        // 创建一个讲师类对象
        Teacher teacher = new Teacher();

        // 创建一个讲师类对象
        teacher.name = "小明";

        // 创建一个讲师类对象
        teacher.printName();

        // 创建一个讲师类对象
        teacher.work();
    }
}
```

##### 继承后的特点--成员变量

当类之间产生了关系后，其中各类中的成员变量，又产生了哪些影响呢？

**成员变量不重名**

如果子类父类中出现**不重名**的成员变量，这时的访问是**没有影响的**。代码如下：

```java
package Demo01;

class Fu {
    //Fu中的成员变量。
    int num = 5;
}

class Zi extends Fu {
    //Zi中的成员变量
    int num2 = 6;
    //Zi中的成员方法
    public void show() {
        //访问父类中的num
        System.out.println("Fu num=" + num);//继承而来，所以直接访问。
        //访问子类中的num2
        System.out.println("Zi num=" + num2);
    }
}

public class ExtendDemo02 {
    public static void main(String[] args) {
        //创建子类对象
        Zi z = new Zi();
        //调用子类中的show方法
        z.show();
    }
}
```

**成员变量重名**

如果子类父类中出现**重名**的成员变量，这时的访问是**有影响的**。代码如下：

```java
package Demo01;

class Fu {
    //Fu中的成员变量。
    int num = 5;
}

class Zi extends Fu {
    //Zi中的成员变量
    int num = 6;
    //Zi中的成员方法
    public void show() {
        //访问父类中的num
        System.out.println("Fu num=" + num);//继承而来，所以直接访问。
        //访问子类中的num2
        System.out.println("Zi num=" + num);
    }
}

public class ExtendDemo02 {
    public static void main(String[] args) {
        //创建子类对象
        Zi z = new Zi();
        //调用子类中的show方法
        z.show();
        //演示结果：Fu num = 6;Zi num = 6
    }
}
```

子父类中出现了同名的成员变量时，在子类中需要访问父类中非私有成员变量时，需要使用`super`关键字，修饰父类成员变量，类似于之前学过的`this`。

使用格式：
`super.父类成员名`

子类方法需要修改，代码如下：

```java
class Zi extends Fu {
    //Zi中的成员变量
    int num = 6;
    //Zi中的成员方法
    public void show() {
        //访问父类中的num
        System.out.println("Fu num=" + super.num);//继承而来，所以直接访问。
        //访问子类中的num2
        System.out.println("Zi num=" + this.num);
    }
}
```

{% note info%}
小贴士：Fu类中的成员变量是非私有的，子类中可以直接访问。若Fu类中的成员变量私有了，子类是不能直接访问的。通常编码时，我们遵循封装的原则，使用private修饰成员变量，那么如何访问父类的私有成员变量呢？可以在父类中提供公共的Get*** ；Set***方法
{% endnote %}

##### 继承后的特点--成员方法

当类之间产生了关系，其中各类中的成员方法又产生了哪些影响呢？

**成员方法不重名**

如果子类父类中出现**不重名**的成员方法，这时的调用是**没有影响的**。对象调用方法时，会先在子类中查找有没有对应的方法，若没有，就会执行父类中相应的方法。代码如下：

```java
class fu{
    public void show(){
        System.out.println("fu类中的show方法执行");
    }

}

class zi extends fu{
    public void show2(){
        System.out.println("zi类中的show2方法执行");
    }
}

public class ExtendDemo04 {
    public static void main(String[] args) {
        zi z = new zi();
        //子类中没有show方法，但是可以找到父类方法去执行
        z.show();//fu类中的show方法执行
        z.show2();//zi类中的show2方法执行
    }
}
```

**成员方法重名--重写（Override）**

如果子类父类中出现**重名**的成员方法，这时访问是一种特殊情况，叫做**方法重写（Override）**。

- **方法重写**：子类中出现与父类一模一样的方法时，会出现覆盖效果，也称为重写或者复写。**声明不变，重新实现**。

代码如下：

```java
class Fu{
    public void show(){
        System.out.println("Fu show");
    }
}
class Zi extends Fu {
    //子类重写了父类的show方法
    public void show() {
        System.out.println("Zi show");
    }
}
public class ExtendsDemo05 {
    public static void main(String[] args) {
        Zi z = new Zi();

        // 子类中有show方法，只执行重写后的show方法
        z.show();
    }
}
```

**重写的应用**

子类可以根据需要，定义特定于自己的行为。即沿袭了父类的功能名称，又根据子类的需要重新实现父类的方法，从而进行扩展增强。比如新的手机增加来电显示头像的功能，代码如下：

```java
package Demo01;

class Phone {
    public void sendMessage(){
        System.out.println("发短信");
    }
    public void call(){
        System.out.println("打电话");
    }
    public void showNum(){
        System.out.println("来电显示号码");
    }
}
//智能手机类
class NewPhone extends Phone{
    //重写父类的来电显示功能，并增加自己的显示姓名和图片功能
    public void showNum(){
        //调用父类中已存在的功能使用super
        super.showNum();
        //增加自己的显示姓名和图片功能
        System.out.println("显示来电姓名");
        System.out.println("显示头像");
    }
}

public class ExtendsDemo06 {
    public static void main(String[] args) {
        //创建子类对象
        NewPhone np = new NewPhone();
        //调用父类继承而来的方法
        np.call();
        //调用子类重写的方法
        np.showNum();
    }
}
```

{% note info %}
小贴士:在这里重写时，用到super.父类成员方法，表示调用父类的成员方法。
{% endnote %}

**注意事项**

1. 子类方法覆盖父类方法，必须要保证权限大于等于父类权限。
2. 子类方法覆盖父类方法，返回值类型、函数名和参数列表都要一模一样。

##### 继承后的特点--构造方法

当类之间产生了关系，其中各类中的构造方法，又产生了哪些影响呢？

首先我们回忆两个事情，构造方法的定义格式和作用。

1. 构造方法的名字是与类名一致的。所以子类是无法继承父类构造方法的。
2. 构造方法的作用是初始化成员变量的。所以子类的初始化过程中，必须先执行父类的初始化动作。子类的构造方法中默认有一个`super()`，表示调用父类的构造方法，父亲成员变量初始化后，才可以给子类使用。代码如下：

```java
class Fu {
    private int n;
    Fu(){
        System.out.println("Fu()");
    }
}

class Zi extends Fu {
    Zi() {
        //Super(),调用父类构造方法
        super();
        System.out.println("Zi()");
    }
}

public class ExtendsDemo01 {
    public static void main(String[] args) {
        Zi zi = new Zi();
    }
}
//输出结果
//Fu()
//Zi()
```

##### super和this

**父类空间优先于子类对象的产生**

在每次创建子类对象时，先初始化父类空间，在创建其子类对象本身。目的在于子类对象中包含了其对应的父类空间，便可以包含其父类的成员，如果父类成员非private修饰，则子类可以随意使用父类成员。代码体现在子类的构造方法调用时，一定先调用父类的构造方法。理解图解如下：

![](day09/继承002.png)

**super和this的含义**

- super：代表父类的存储空间标识（可以理解为父亲的引用）。
- this：代表当前对象的引用（谁调用就代表谁）。

**super和this的用法**

1. 访问成员

{% codeblock lang:java %}
this.成员变量           --    本类的
super.成员变量          --    父类的

this.成员方法名()       --    本类的
super.成员方法名()      --    父类的
{% endcodeblock %}

用法演示，代码如下：

```java
package demo02;

class Animal {
    public void eat(){
        System.out.println("animal : eat");
    }
}

class Cat extends Animal{
    public void eat(){
        System.out.println("cat : eat");
    }
    public void eatTest(){
        this.eat();//this  调用本类的方法
        super.eat();//super  调用父类的方法
    }
}

public class ExtendsDemo08 {
    public static void main(String[] args) {
        Animal a = new Animal();
        a.eat();
        Cat c = new Cat();
        c.eatTest();
    }
}
//输出结果：
// animal : eat
// cat : eat
// animal : eat
```

2. 访问构造方法

```java
this(...)       --  本类的构造方法
super(...)      --  父类的构造方法
```

子类的每个构造方法中均有默认的super(),调用父类的空参构造。手动调用父类构造会覆盖默认的super()。
super()和this()都必须是在构造方法的第一行，所以不能同时出现。

##### 继承的特点

1. Java只支持单继承，不支持多继承。一个类的直接父类只能有一个。

```java
//一个类只能有一个父类，不可以有多个父类。
class C extends A{} //ok
class C extends A，B...//error
```
2. Java支持多层继承（继承体系）。

```java
class A{}
class B extends A{}
class C extends B{}
```

顶层父类是Object类。所有的类默认继承Object，作为父类。

3. 子类和父类是一种相对的概念。

#### 抽象类

##### 概述

**由来**

父类中的方法，被它的子类们重写，子类各自的实现都不尽相同。那么父类的方法声明和方法主体，只有声明还有意义，而方法主体则没有存在的意义了。我们把没有方法主体的方法称为**抽象方法**，Java语法规定，包含抽象方法的类就是**抽象类**。

**定义**

- 抽象方法：没有方法体的方法
- 抽象类：包含抽象方法的类

##### abstract使用格式

**抽象方法**

使用`abstract`关键字修饰方法，该方法就成了抽象方法，抽象方法只包含一个方法名，而没有方法体。

定义格式：

`修饰符 abstract 返回值类型 方法名 (参数列表);`

代码举例：

`public abstract void run();`

**抽象类**

如果一个类包含抽象方法，那么该类必须是抽象类。
定义格式：

```java
abstract class 类名字 {
}
```

代码举例：

```java
public abstract class Animal {
    public abstract void run();
}
```

**抽象的使用**

继承抽象类的子类**必须重写父类所有的抽象方法**否则，该子类也必须声明为抽象类。最终，必须有子类实现该父类的抽象方法，否则，从最初的父类到最终的子类都不能创建对象，失去意义。

代码举例：

```java
public class Cat extends Animal {
    public void run(){
        System.out.println("小猫在墙角走~~");
    }
}
public class CatTest {
    public static void main(String[] args) {
        //
        Cat c = new Cat();
        c.run();
    }
}
```

此时的方法重写，是子类对父类抽象方法的实现完成，我们将这种方法重写的操作，也叫做**实现方法**。

##### 注意事项

关于抽象类的使用，以下为语法上要注意的细节，虽然条目较多，但若理解了抽象的本质，无需死记硬背。

1. 抽象类 **不能创建对象**，如果创建，编译无法通过而报错。只能创建其非抽象子类的对象。
    理解：假设创建了抽象类的对象，调用抽象的方法，而抽象方法没有具体的方法体，没有意义。

2. 抽象类中，可以有构造方法，是供子类创建对象时，初始化父类成员用的。
    理解：子类的构造方法中，有默认的super()，需要访问父类的构造方法。

3. 抽象类中，不一定包括抽象方法，但是有抽象方法的类必定是抽象类。
    理解：未包含抽象方法的抽象类，目的就是不想让调用者创建该对象，通常用于某些特殊的类结构设计。

4. 抽象类的子类，必须重写抽象父类中所有的抽象方法，否则，编译无法通过而报错。除非该子类也是抽象类。
    理解：假设不重写所有抽象方法，则类中可能包含抽象方法。。那么创建对象后，调用抽象方法，没有意义。

### 任务实施

#### 继承的综合案例

##### 综合案例：群主发红包

群主发普通红包。某群有多名成员，群主给成员发普通红包。普通红包的规则：

    1. 群主的一笔金额从余额中扣除，平均分成n份，让成员领取。
    2. 成员领取后存进自己的余额

根据描述，完成案例中所有类的定义以及指定类之间的继承关系，并完成发红包的操作。

##### 案例实现

定义用户类：

```java
package demo04;

public class User {

    // 成员变量
    private String username;// 用户名
    private double leftMoney;// 余额

    // 构造方法

    public User() { }
    public User(String username, double leftMoney) {
        this.username = username;
        this.leftMoney = leftMoney;
    }
    // get/set方法
    public String getUsername() {
        return username;
    }

    public void setUsername(String username) {
        this.username = username;
    }

    public double getLeftMoney() {
        return leftMoney;
    }

    public void setLeftMoney(double leftMoney) {
        this.leftMoney = leftMoney;
    }
    // 展示信息的方法
    public void show() {
        System.out.println("用户名:"+ username +" , 余额为:" + leftMoney + "元");
    }
}

```

定义群主类

```java
package demo04;

import java.util.ArrayList;

public class QunZhu extends User{
    public QunZhu() {
    }

    public QunZhu(String username,double leftMoney) {
        //通过super 调用父类构造方法
        super(username,leftMoney);
    }
    /*
    群主发红包，就是把一个整数的金额，分成若干等份。
    1. 获取群主余额，是否够发红包
        不能则返回null，并提示。
        能则继续
    2. 修改群主余额
    3. 拆分红包
        3.1 如果能整除，那么就平均分。
        3.2 如果不能整除，那么就把余数分给最后一份。
     */

    public ArrayList<Double> send(int money, int count) {
        //获取群主余额
        double leftMoney = getLeftMoney();
        if (money > leftMoney) {
            return null;
        }
        //修改群主余额的
        setLeftMoney(leftMoney - money);

        //创建一个集合，保存等份金额
        ArrayList<Double> list = new ArrayList<>();

        //扩大100倍，相当于折算成‘分’为单位，避免小数运算损失精度的问题
        money = money * 100;

        //每份的金额
        int m = money / count;
        //不能整除的余数
        int l = money % count;

        //无论是否整出，n-1份，都是每份相等的金额
        for (int i = 0; i < count - 1; i++) {
            //缩小100倍，折算成‘元’。
            list.add(m / 100.0);
        }

        //判断是否整除
        if (l == 0) {
            //能整除，最后一份金额，与之前每份金额一致
            list.add(m / 100.0);
        }else {
            //不能整除，最后一份金额，是之前每份金额+余数金额
            list.add((m + l) / 100.0);
        }

        //返回集合
        return list;
    }
}
```

定义成员类：

```java
package demo04;

import java.util.ArrayList;
import java.util.Random;

public class Member extends  User {
    public Member() {
    }

    public Member(String username, double leftMoney) {
        super(username, leftMoney);
    }

    // 打开红包,就是从集合中,随机取出一份,保存到自己的余额中
    public void openHongbao(ArrayList<Double> list) {
        // 创建Random对象
        Random r = new Random();
        // 随机生成一个角标
        int index = r.nextInt(list.size());
        // 移除一个金额
        Double money = list.remove(index);
        // 直接调用父类方法,设置到余额
        setLeftMoney(money);
    }
}

```

定义测试类

```java
package demo04;

import java.util.ArrayList;
import java.util.Scanner;

public class Test {
    public static void main(String[] args) {

        // 创建一个群主对象
        QunZhu qz = new QunZhu("群主" , 200);

        // 创建一个键盘录入
        Scanner sc = new Scanner(System.in);
        System.out.println("请输入金额:");
        int money = sc.nextInt();
        System.out.println("请输入个数:");
        int count = sc.nextInt();

        // 发送红包
        ArrayList<Double>sendList = qz.send(money,count);

        // 判断,如果余额不足
        if(sendList == null){
            System.out.println(" 余额不足...");
            return;
        }

        // 创建三个成员
        Member m = new Member();
        Member m2 = new Member();
        Member m3 = new Member();

        // 打开红包
        m.openHongbao(sendList);
        m2.openHongbao(sendList);
        m3.openHongbao(sendList);
// 展示信息
        qz.show();
        m.show();
        m2.show();
        m3.show();
    }
}
```

### 今日目标打卡


{% note success %}
**继承**

- 概述
- 格式
- 继承后特点--成员变量
- 继承后特点--成员方法
- 继承后特点--构造方法
- super和this
- 继承的特点

**抽象类**

- 概述
- abstract使用格式
- 注意事项

**继承的综合案例**

- 群主发红包

{% endnote %}


{% note danger %}
#### 错误提醒

在使用NexT主题的标签时，错一个字母或者一个字符都会出错，敲写代码时一定要认真，认真，在认真！
{% endnote %}
